% !TEX root = ../main.tex

\chapter{Kesimpulan dan Saran}

\section{Kesimpulan}

Berdasarkan hasil implementasi dan pengujian, dapat disimpulkan bahwa model \textit{Feed-Forward Neural Network} (FFNN) \textit{from scratch} berhasil dibangun dalam dua paradigma, yaitu paradigma manual pada folder \texttt{core/} dan paradigma \textit{automatic differentiation} pada folder \texttt{autodiff/}. Kedua pendekatan tersebut mampu menjalankan proses \textit{forward propagation}, \textit{backward propagation}, pembaruan bobot, serta pelatihan berbasis mini-batch sesuai spesifikasi tugas. Hal ini menunjukkan bahwa mekanisme dasar jaringan saraf tiruan, mulai dari transformasi linear, fungsi aktivasi, perhitungan gradien dengan \textit{chain rule}, hingga optimisasi parameter, telah berhasil direalisasikan dengan baik dalam implementasi.

Dari eksperimen arsitektur, baik pada implementasi FFNN maupun Autodiff, penambahan \textit{width} dan \textit{depth} cenderung menurunkan \textit{train loss}, tetapi tidak selalu memperbaiki \textit{validation loss}. Pada variasi \textit{width}, konfigurasi kecil memberikan \textit{validation loss} terbaik pada kedua implementasi, sementara konfigurasi yang lebih lebar cenderung menunjukkan gejala \textit{overfitting}. Pola serupa juga terlihat pada variasi \textit{depth}, di mana arsitektur yang lebih dalam mampu mempelajari data latih dengan lebih baik, tetapi generalisasinya tidak meningkat secara konsisten. Dengan demikian, untuk dataset \textit{Global Student Placement \& Salary} yang digunakan, model dengan kapasitas sedang cenderung lebih sesuai dibandingkan model yang terlalu lebar atau terlalu dalam.

Pada pengujian fungsi aktivasi, hasil menunjukkan adanya \textit{trade-off} antara kemampuan optimisasi data latih dan kemampuan generalisasi. ReLU secara konsisten menghasilkan \textit{train loss} yang rendah, sedangkan Sigmoid memberikan \textit{validation loss} terbaik pada kedua paradigma implementasi. Temuan ini menunjukkan bahwa fungsi aktivasi yang paling efektif tidak selalu yang paling cepat menurunkan error pada data latih, melainkan yang paling mampu menjaga stabilitas prediksi pada data validasi. Selain itu, distribusi bobot dan gradien juga memperlihatkan bahwa pemilihan fungsi aktivasi memengaruhi dinamika pelatihan model secara nyata.

Eksperimen \textit{learning rate} menunjukkan bahwa nilai \textit{learning rate} sangat menentukan kestabilan konvergensi. Nilai yang terlalu kecil menyebabkan model belajar lambat dan belum konvergen dalam jumlah epoch yang tersedia, sedangkan nilai yang terlalu besar memang mampu menurunkan \textit{train loss} lebih cepat, tetapi menghasilkan \textit{validation loss} yang lebih tinggi dan memperbesar risiko \textit{overfitting}. Pada kedua implementasi, nilai \textit{learning rate} menengah memberikan kompromi terbaik antara kecepatan belajar dan performa generalisasi.

Pada pengujian regularisasi, regularisasi L2 terbukti efektif pada implementasi FFNN manual karena menghasilkan \textit{validation loss} terbaik dibandingkan tanpa regularisasi dan regularisasi L1. Sebaliknya, regularisasi L1 pada implementasi FFNN manual terlalu agresif mendorong bobot menuju nol sehingga model mengalami \textit{underfitting}. Pada implementasi Autodiff, regularisasi L1 justru memberikan \textit{validation loss} terbaik, yang mengindikasikan bahwa efek regularisasi dapat berbeda bergantung pada detail implementasi gradien dan pembaruan parameter pada masing-masing paradigma.

Untuk eksperimen bonus RMSNorm, hasil pengujian menunjukkan bahwa penambahan RMSNorm tidak memberikan peningkatan performa yang berarti pada arsitektur dan dataset yang digunakan. Pada implementasi FFNN manual, RMSNorm hanya sedikit menurunkan \textit{train loss} tetapi justru sedikit meningkatkan \textit{validation loss}. Pada implementasi Autodiff, efek negatifnya bahkan lebih jelas karena \textit{validation loss} meningkat cukup besar dibandingkan konfigurasi tanpa RMSNorm. Dengan demikian, pada konteks tugas ini, konfigurasi tanpa RMSNorm lebih sesuai digunakan.

Dari sisi perbandingan akhir dengan \texttt{sklearn}, implementasi FFNN manual memperoleh performa terbaik dengan akurasi 0.7575, \textit{recall} 0.8651, dan F1-Score 0.8145. Implementasi Autodiff memperoleh presisi tertinggi sebesar 0.7906, sedangkan \texttt{sklearn MLPClassifier} menghasilkan performa yang sangat kompetitif dengan akurasi 0.7540 dan F1-Score 0.8085. Selisih performa antar ketiga model relatif kecil, sehingga dapat disimpulkan bahwa implementasi \textit{from scratch} yang dibuat telah berhasil mereplikasi performa model jaringan saraf dari library yang sudah mapan.

Secara keseluruhan, tugas besar ini berhasil menunjukkan bahwa implementasi FFNN \textit{from scratch} tidak hanya bermanfaat untuk memahami teori, tetapi juga mampu menghasilkan model yang kompetitif dalam praktik. Selain memperdalam pemahaman terhadap \textit{forward propagation}, \textit{backward propagation}, regularisasi, dan optimisasi, pengerjaan dua paradigma sekaligus juga memberikan wawasan bahwa perbedaan mekanisme komputasi gradien dapat menghasilkan perilaku pelatihan yang berbeda, meskipun tujuan akhirnya sama. Hal ini sejalan dengan tujuan tugas, yaitu memahami mekanisme dasar FFNN dan menganalisis pengaruh berbagai hyperparameter terhadap performa model.

\section{Saran}

Terdapat beberapa saran yang dapat dipertimbangkan untuk pengembangan lebih lanjut. Pertama, pengujian dapat diperluas dengan menambahkan variasi jumlah epoch dan ukuran mini-batch. Hal ini relevan karena spesifikasi tugas juga menekankan pentingnya analisis hyperparameter dan eksperimen yang sistematis pada proses pelatihan model.

Kedua, implementasi regularisasi dan RMSNorm masih dapat disempurnakan, terutama pada paradigma Autodiff. Hasil eksperimen menunjukkan bahwa regularisasi L1 dan RMSNorm memberikan perilaku yang cukup berbeda antara implementasi manual dan Autodiff, sehingga perlu dilakukan verifikasi lebih lanjut terhadap detail perhitungan gradien, skala koefisien regularisasi, serta interaksi antara parameter \(\gamma\) pada RMSNorm dengan optimizer. Perbaikan ini berpotensi meningkatkan stabilitas pelatihan dan membuat hasil kedua paradigma menjadi lebih konsisten.

Ketiga, evaluasi model sebaiknya tidak hanya bergantung pada satu kali pembagian data \textit{train-validation}. Untuk memperoleh hasil yang lebih robust, eksperimen berikutnya dapat menggunakan beberapa \textit{random seed}, \textit{k-fold cross validation}, atau analisis statistik sederhana terhadap metrik evaluasi. Dengan cara ini, kesimpulan mengenai model terbaik tidak terlalu dipengaruhi oleh satu konfigurasi pembagian data saja.

Keempat, implementasi dapat dikembangkan lebih lanjut agar mendukung eksperimen pada arsitektur yang lebih kompleks, misalnya dengan jumlah layer yang lebih banyak, fungsi aktivasi tambahan, atau optimizer lain di luar \textit{gradient descent} dan Adam. Pengembangan ini akan membuat framework yang telah dibangun menjadi lebih fleksibel untuk tugas-tugas pembelajaran mesin berikutnya. Rencana eksperimen seperti ini juga sejalan dengan desain modular yang telah dibuat pada proyek.

Terakhir, dokumentasi dan analisis eksperimen dapat terus diperkuat dengan pembahasan yang lebih rinci mengenai hubungan antara distribusi bobot, distribusi gradien, dan performa generalisasi model. Dengan demikian, laporan tidak hanya menampilkan hasil numerik, tetapi juga memberikan interpretasi yang lebih mendalam terhadap perilaku model selama proses pelatihan.